菩薩畏因，眾生畏果 - 林夕

菩薩畏因，眾生畏果 - 林夕

有人問，從佛教角度怎麼看現在香港的狀況。我個人狀況都不太好，何況修為淺薄，隨口感嘆了一句：「唉，菩薩畏因，眾生畏果 」。那人說不明白，我也不明白。

說什麼菩薩太遙遠了，因應香港局勢，不如說「稍有正常獨立思考的人，會畏懼事件的成因，大部分人只畏懼果。」這個果，視為結果以及果報均可。

用比較人話來說，有人看見秩序亂了的畫面就害怕，覺得這是無法無天。看見丟汽油彈，那更不得了，簡直是暴徒無疑。汽油彈煙霧瀰漫在視覺上，相比起連儂牆上小小貼紙，更觸目驚心，所以就強力支持警察執法。

若說無法無天，目前這樣一個警隊，執法手段何嘗不是無法無天，催淚煙霧同樣製造出戰地般的場面，怕亂的人又何嘗問過一句，警方何以濫用武力？

這也是因果循環啊。佛家所講因果，不離因緣和合，每個人所思所想所做所說，都種下了業力，業力累積下來，各樣條件成熟，果就來了。非正藍旗的藍絲，何以無視於警隊的暴行，不會想到武力權力不對等下，給予抗爭者一丁點的慈悲理解？因為他們本人早早也種下自己也沒發覺的因：因為懼怕亂，因而培育出由畏懼而馴服而信服權威的心態，結果，自然很難從抗爭者形成的因看得見蘭因絮果，當然是撐警支持無法無天的執法行為。

因為警察所做的，他們不曉得。即使曉得，我見我執、也只會憑肉眼看世界，只觀察到事件的現象，不會、也懶得問亂象的本質。非正藍旗的撐警者，往往第一個問題就問錯了：「這一代年輕人是怎搞的？父母老師都沒管好他們？是教育出問題了嗎？」 能尋根溯源問題應該是：「這社會出了什麼問題，年輕人為什麼覺得沒有明天，以至於在抗爭時寫下遺書，13歲少年都不要命了？」這問題的答案，就不必贅述了吧。

以台灣無差別殺人事件為例，悲劇發生後，大部分人都會問：「精神病人為什麼都不關起來，死刑為什麼不嚴格執行？」很少人會問：「精神科治療是否資源不足，普遍人對精神病人如何相處的宣導是否不足，社工配套是否人力不足？」

既然有因有果，看見前晚在警署面前熊熊烈火的表象，我見是：如果真的只有抗爭者去燒這場火，也不能排除有「鬼」火上澆油，萬一失控燒出大禍，有無辜者受害，這個政府只會心懷高興的譴責。我們是要爭取大多數人的支持，一起對抗少數人掌權者啊。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
海外戶口 (左丁山)

下一則
下一則
機場廁所的警暴 (李碧華)

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館

林鄭小熊何妖畏乜？

夕爺

[澄清]國難五金課金問題—照舊課！

國難五金專訪 [國難老闆同一眾員工已保釋,開鋪事直請留意國難五金FB]

【眾籌】 已集合超過1000名巴絲感想 香港編年史

FB: 國難五金, 香港自由之書

佢哋不畏因果
最叻倒果為因

點解佢叫lin xi